%% !TeX encoding = UTF-8
%% !TeX program = pdflatex
%% !BIB program = bibtex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% define documentclass
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, conference,compsocconf]{IEEEtran}
%perrrevieW:
%\documentclass[10pt, peerreview]{IEEEtran}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% load packages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{times}
%original: \usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,anchorcolor=black,citecolor=black,filecolor=black,menucolor=black,runcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
%\hypersetup{
%	citebordercolor=Black,
%	filebordercolor=Black,
%	linkbordercolor=Black
%}
%\usepackage[bookmarks={false},colorlinks={false},hyperref={false}]{hyperref}
%\usepackage{nohyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
%\usepackage[backend=biber]{biblatex}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% define title
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Lifecycle-Management für Maintenance-VNFs unter Berücksichtigung von Passthrough NICs}

%old:
% \title{Phasenmodell zum Erstellen und Nutzen von Maintenance-VNFs unter Berücksichtigung von Passthrough NICs}
% \title{Erstellen von Warm Standby-VNFs und deren Nutzung als Maintenance-VNF unter Berücksichtigung von Passthrough NICs}



\IEEEaftertitletext{\vspace{-1\baselineskip}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% define authors
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{
	
	\IEEEauthorblockN{Markus Betz}
	\IEEEauthorblockA{Fachbereich Angewandte Informatik\\
		Fulda University of Applied Sciences, Fulda, Germany\\
		Email: markus.betz@informatik.hs-fulda.de}
	
	% \and
	
	% \IEEEauthorblockN{Sebastian Rieger}
	% \IEEEauthorblockA{Department of Applied Computer Science\\
	% Fulda University of Applied Sciences, Fulda, Germany\\
	% Email: sebastian.rieger@informatik.hs-fulda.de}
	
}


%todo:
%Anpassen auf(je nach call):
%
%- Maintenance für VMs mit Pasthrough
%- Phasenmodell
%- Schaffen von NFV Gedanken für kleinere Umgebungen (kostengünstig mit KVM)
%
%Herausstellen: Warum hat das Vorteile?
%Die drei oben genannten Punkte als extra Kapitel vor Zusammenfassung.
%Was gezeigt werden sollte: Möglichkeit funktioniert auf Basis von Messungen. Impact vetretbar. 

%Anpassen auf(je nach call):
%
%- Maintenance für VMs mit Passthrough
%- Phasenmodell
%- Schaffen von NFV Gedanken für kleinere Umgebungen (kostengünstig mit KVM)
%
%Herausstellen: Warum hat das Vorteile?
%Die drei oben genannten Punkte als extra Kapitel vor Zusammenfassung.
%Was gezeigt werden sollte: Möglichkeit funktioniert auf Basis von Messungen. Impact vetretbar. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% begin doc and make title
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	\maketitle
	
\thispagestyle{plain}
\pagestyle{plain}
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Abstract
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{abstract}
Durch den Einsatz von Network Functions Virtualization (NFV) erhoffen sich
viele Unternehmen eine größere Unabhängigkeit von Netzwerkherstellern und
deren proprietärer Hardware, sowie daraus resultierende Kosteneinsparungen.
Das Virtualisieren von Netzwerkfunktionen zu Virtual Network Functions (VNFs)
ermöglicht höhere Dynamik, Skalierbarkeit und Wartbarkeit im Vergleich zu
traditionellen Black-Box-Hardware-Netzwerkfunktionen. Mit der höheren
Verfügbarkeit und Bezahlbarkeit von White-Box-Hardware, wird NFV zunehmend
auch für kleinere Infrastrukturen interessant. Beispielsweise können mit Hilfe
von NFV mehrere VNFs auf kostengünstiger Hardware am Customer Edge betrieben
werden. Die verfügbaren Ressourcen sind hierbei allerdings wesentlich
geringer, als z.B. in einem Rechenzentrum. Vollständige Redundanz von VNFs ist
daher nicht immer möglich. Dies muss bei Wartungsarbeiten an den VNFs
entsprechend berücksichtigt werden. Durch den Einsatz von NFV können hierbei
Ausfallzeiten reduziert und die Verfügbarkeit der Dienste erhöht werden. 
Dies ist aufgrund der Bereitstellung der VNF als virtuelle Maschine
(VM) deutlich ressourcensparender und flexibler möglich als beim Einsatz
physischer Netzkomponenten bzw. -funktionen. Im Gegensatz zu physischen
Netzkomponenten kann die Flexibilität der Virtualisierung bei VNFs allerdings
auch einen negativen Einfluss auf deren Leistungsfähigkeit z.B. bzgl. des
Durchsatzes haben. Häufig wird daher die Leistung von VNFs durch
hardware-beschleunigte Virtualisierung wie z.B. Passthrough Network Interface
Cards (NICs) gesteigert. Hierbei erhält die VM direkten Zugriff auf die
Hardware und die Virtualisierungsschicht bzw. der Hypervisor wird überbrückt,
was wiederum negative Auswirkungen auf die Flexibilität der Virtualisierung
z.B. bzgl. einer verminderten Migrationsfähigkeit der VM zur Folge hat. In
diesem Paper wird ein Lifecycle-Management für den ressourcensparenden Betrieb
von VNF am Customer Edge vorgestellt. % es geht ja eigentlich nicht um den Betrieb allgemein, sondern explizit um Wartungsarbeiten. Soll das dann trotzdem allgemein gehalten sein?
Hierbei wird bewusst auf
fortgeschrittene Hardware-Virtualisierung (z.B. SR-IOV) verzichtet, um eine
kostengünstige Lösung zu realisieren. Für den Lebenszyklus werden sieben
Phasen definiert, die es ermöglichen eine VM unter Berücksichtigung von
Passthrough NICs in einen Wartungszustand zu versetzen. Die Evaluation der in
diesem Paper präsentierten prototypische Umsetzung für einen regionalen ISP
belegt dabei, dass trotz der kostengünstigen Realisierung kurze Ausfallzeiten
und entsprechend geringer Paketverlust während der Wartung erreicht werden
kann.
	\end{abstract}
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% keywords
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{IEEEkeywords}
		NFV, Warm Standby VNF, CPE, KVM, Passthrough
	\end{IEEEkeywords}
	%ein weiteres Keyword
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% start chapters
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\section{Einleitung}
	%hier schon State of the art 
	%Letzter Absatz: Paper Gliedert sich wie folgt...
	
	
In einer Network Function Virtualization Infrastructure (NFVI) kommen
unterschiedliche Virtual Network Functions (VNFs) zum Einsatz, welche nach dem
ETSI-NFV Modell von einem oder mehreren VNF-Managern gesteuert
werden.\cite{ETSI2014GSFramework} Die VNFs werden in der Regel durch eine VM
implementiert. Die logische Vernetzung dieser VNFs zu Service-Function-Chains
ermöglicht granularen Einfluss auf den Paketfluss und den bereitgestellten
Netzdienst. Dabei spricht man von Virtual Links (VLs), die über zwei oder mehr
Connection Points (CPs) aufgebaut werden. Die CPs entsprechen häufig den
jeweiligen virtuellen Network Interface Cards (NICs) an einer virtuellen
Maschine (VM). Um eine Verbindung des virtuellen mit dem physikalischen
Netzwerk und den zugehörigen NICs herzustellen, werden Hypervisoren eingesetzt,
welche als Abstraktionsschicht zwischen physischer Hardware und virtuellen
Geräten fungieren. Dies ermöglicht flexible bzw. hochdynamische virtuelle
Umgebungen. Der Preis hierfür ist jedoch ein verminderter Datendurchsatz der
virtualisierten Netzfunktionen durch die verschiedenen zusätzlichen
Abstraktionsebenen. Bei Netzwerkfunktionen wird jedoch typischerweise ein
möglichst hoher Datendurchsatz angestrebt. Um diesen auch mit VNFs zu erreichen
werden verschiedene Techniken zum verbesserten Datendurchsatz eingesetzt, die
in \ref{kap:AnsaetzeInterfaceVirtualisierung} näher erläutert werden. Diese
umfassen beispielsweise das direkte "Durchreichen" (Passthrough) von physischen
Netzwerkadaptern an die VM, die die VNF bereitstellt. Das Durchreichen kann
dabei mit Hilfe von unterschiedlichen Technologien erreicht werden. Mit dem
direkten Anbinden von physischen Netzwerkadaptern an VNFs, werden die
angesprochenen Performance-Probleme reduziert, jedoch auch neue
Herausforderungen z.B. in Bezug auf die Flexibilität der Virtualisierung
geschaffen, auf die in diesem Paper gesondert eingegangen wird.
	
Auch in einer NFVI müssen die VNFs gewartet werden. Hier hat sich also im Vergleich zu früheren Vorgehensweisen nichts geändert. So ist es häufig nötig Wartungsarbeiten an
aktiven VNFs durchzuführen. Oftmals werden VNFs in größeren NFVI-Umgebungen
daher redundant abgebildet, um die Beeinträchtigung der erbrachten Funktionen
bei Wartung und Ausfällen zu minimieren. Dies ist möglich, sofern ausreichend
verfügbare Ressourcen für eine vollständige Redundanz vorhanden sind. Probleme
ergeben sich jedoch, wenn die in Betrieb befindliche NFVI keine ausreichenden
Ressourcen für den redundanten Betrieb von VNFs bereithält. Dies ist
beispielsweise bei kleineren dezentralen Installationen am Customer Edge der
Fall. In diesem Fall muss der nachhaltige Betrieb der VNFs mit
ressourcenschonenderen Verfahren gewährleistet werden. Mögliche Lösungen reichen
vom Einsatz von Snapshots, über Cold Standby-VNFs bis zu Warm Standby-VNFs, wie
sie in Abschnitt \ref{kap:StandbySysteme} beschrieben werden. Der geringere
Ressourcenverbrauch wird hierbei in der Regel mit einer höheren Ausfallzeit der
VNF erkauft, weshalb diese Ansätze im Gegenzug für größere zentrale
Installationen mitunter weniger geeignet sind.

%  ggf. nochmal schauen nach einheitlicher Schreibweise insb. in Bezug auf Bindestriche (Warm Standby-VNF versus Warm Standby VNF ... Passthrough-Device, Passthrough Device. Eigentlich englische Begriffe ohne Bindestrich bzw. so verwenden, wie üblich. Im Deutschen, wenn englisch und deutscher Begriff kombiniert wird: in der Regel Bindestriche)
%erl.	
	
Der Ansatz des ressourcenschonenden Vorhaltens einer Warm Standby-VNF beinhaltet
gerade beim Einsatz von Passthrough-NICs einige Herausforderungen. In diesem
Paper wird entsprechend ein phasenweiser Ansatz zum Einsatz von Warm Standby-VNF
als Maintenance VM eingeführt. Dabei wird im speziellen auf das Handling mit
einem Passthrough-Device eingegangen und der Failover- bzw. Übernahme-Prozess
der Backup-VNF beschrieben. Auch das Beenden des Maintenance-Modus und die
Integration in den Lifecycle der VNF wird berücksichtigt.
	
	
	
	
	
	
	% Warum nicht proaktiv? --> kaum Ressourcen
	% deshalb reaktiv --> jedoch möglichst kurze Ausfallzeit
	% soll auch für Wartungszwecke nutzbar sein.
	
	% Schreiben eines Tools für einen VNF Manager, welches in festgelegten Intervallen Snapshots vorhält
	
	
	% Erledigt:
	% Kreiker Email wegen Forschungprojekt bei Rieger
	
	
	
	
	
	
	%Bereich Implementierung / Kern vom Thema
	% 1. Es wird ein Snapshot der Live VNF erstellt. 
	% 2. Snaphot des Images wird in mit *_backup benannt.
	% 3. passthrough device wird identifiziert
	% 4. VNF wird geclont 
	% 5. neue VNF wird hoch gefahren jedoch ohne dem passthrough devices und sonsige devices
	
	% (eventuell mit sriov pool arbeiten) https://software.intel.com/en-us/articles/configure-sr-iov-network-virtual-functions-in-linux-kvm
	% https://wiki.libvirt.org/page/Networking
	
	% 6. VNF hat config von router noch geladen
	% 7. Passthorugh Device wird von Live Maschine getrennt
	% 8. passthrough device anhängen --> Problem: neues Interface bekommt neuen Namen z.B. ens3 statt ens2
	%     also sicherstellen, dass Interface gleichen Namen bekommt (geht das per libvirt?)
	% 9. Befehl zum Umschalten zwischen Cold Backup und Live VNF (Umhängen der passthorugh devices usw.)
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Verwandte Arbeiten}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Lösungsansätze für das Lifecycle-Management von VMs und VNFs wurden bereits in
einigen Papern angegangen und sind Gegenstand aktiver Forschung. Einige Paper
beschreiben Lösungsansätze für Teilprobleme der im vorliegenden Beitrag
behandelten Realisierung von Maintenance-VNFs. 
%Beispielsweise beschäftigt sich
%\cite{li2012irow} mit dem Erstellen von Snapshots von VMs im laufenden Betrieb.
%Andere Paper, wie z.B. \cite{zhai2008live} und \cite{kadav2009live} zielen auf
%eine ähnliche Problemstellung. Allerdings liegt hierbei das Hauptaugenmerk auf
%einer Live-Migration der VMs unter Berücksichtigung von Passtrough-Devices.
In \cite{keller2009virtually} wurden mögliche Fehler und Ausfälle von Routern
analysiert. Darauf aufbauend wurde vorgeschlagen durch die Virtualisierung von
Routern und den Betrieb mehrerer Replicas Fehler zu umgehen und entsprechend die
Resilienz des Netzes zu erhöhen. Hierfür wird eine Technik namens SDD (Software
and Data Diversity) eingeführt. Im Falle eines Fehlers wird dabei eine Recovery
durchgeführt, die einen defekten Master-Router durch einen der Replicas ersetzt
und alle fehlerhaften Routen überschreibt. Es handelt sich um einen der ersten
Lösungsansätze mit fehlertoleranten virtuellen Instanzen für Netzwerkfunktionen,
die heute im Bereich der NFV eingeordnet und als VNF bezeichnet werden.
	
Häufig werden Snapshots als Lösung verwendet, um den Zustand einer VM z.B. im Falle einer fehlgeschlagenen Wartung oder eines Ausfalls wiederherzustellen. Dabei entstehen jedoch Probleme beim Erstellen von Snapshots von VMs im laufenden Betrieb. Beispielsweise kann nicht immer sichergestellt werden, dass der Snapshot konsistent ist, und entsprechend keine Abhängigkeiten zum aktuellen Zustand der VM und der angebundenen Hardware bzw. des Netzes die spätere Wiederherstellung des Snapshots verhindern. \cite{li2012irow} diskutiert zusätzlich den bei der Erstellung des Snapshots einhergehenden negativen Einfluss auf die Performance der VM sowie die Dauer der Erzeugung des Snapshots unter Last. Mit ihrer für KVM implementierten Lösung "iROW" erreichen die Autoren durch ein bitmap-basiertes Index-Schema anstelle einer Multi-Level-Baumstruktur bessere Werte beim Erstellen eines Snapshots bei qcow2-basierten Abbildern. Dies gelingt auch durch den zusätzlichen Einsatz  einer Kombination von Redirect-on-Write (ROW) und Copy-on-Demand, um unnötige Kopiervorgänge zu reduzieren. Die Erstellung eines Snapshots als Abbild einer Live VM, führt in diesem Paper allerdings zu einer Abhängigkeit des Snapshots und der Live VM. Diese soll im vorliegenden Paper bewusst vermieden werden.
	
	
Auch das Prinzip der Live-Migration wird häufig bei Wartungsarbeiten insb.
an Hypervisoren eingesetzt. Ziel dabei ist das komplette Umziehen einer VM auf
einen anderen Host, mit möglichst geringen Ausfallzeiten. 

Die nachfolgend vorgestellten Lösungen für eine Live-Migration von VMs mit
Passthrough-Devices ähnelt in Teilen dem Erstellen einer Maintenance-Warm Standby-VM.
Der hauptsächliche Unterschied besteht dabei, dass bei einer Live-Migration lediglich eine VM bestehen bleibt, während bei dem Erstellen einer Maintenance VM zwei VMs verwaltet werden.
Auch wenn eine Live-Migration in
der Regel höhere Anforderungen an den unterbrechungsfreien Betrieb insb. während
der Migration stellt, wird auch bei der Verwendung von
Warm Standby Maintenance VMs angestrebt, dass der Paketverlust bei einer Wartung
möglichst gering bleibt. 

In \cite{zhai2008live}
wird auf die erhöhte Komplexität der Live-Migration beim Einsatz von
durchgereichten physischen Geräten am Beispiel einer Passthrough NIC
eingegangen. Dabei wird der Linux Bonding-Treiber eingesetzt, um die
Ausfallszeit zwischen hot unplugging und dem erneuten Verbinden des Devices so
kurz wie möglich zu halten. PCI hotplug bietet eine gute Lösung gegenüber ACPI
und dem manuellen Stoppen aller Zugriffe auf das jeweilige Device. Das Bonding
wird mit einer virtuellen und der Passthrough NIC vollzogen, wobei die virtuelle
NIC als Backup gegenüber der Passthorugh NIC eingerichtet ist. Der gezeigte
Lösungsansatz ist sehr interessant für den Einsatz bei VNFs als Maintenance VM.
Jedoch ist der Ansatz stark abhängig vom Gast-OS, welches in diesem Fall Linux
Bonding unterstützen muss, was allerdings nicht für jedes Network OS (NOS)
zutrifft bzw. für bereitgestellte oder proprietäre VNF Appliances angepasst
werden kann. In \cite{kadav2009live} wird eine Live-Migration mit Hilfe eines
Shadow-Treibers durchgeführt. Dieser wird dazu verwendet den Status der zu
migrierenden NIC auf der Quell-VM zu monitoren und zurückzusetzen (reset).
Nach der erfolgreichen Migration, werden die Informationen des Shadow-Treibers
dafür verwendet einen passenden Treiber für das Ziel zu konfigurieren und mit
den mitgeschriebenen Informationen zu versorgen, um den Zustand der NIC auf dem
Zie-System wiederherzustellen. Dazu muss allerdings der Shadow-Treiber auf dem
Gast-OS implementiert werden. Ein weiteres Problem der Lösung ist ein damit
verbundenes leichtes Absinken des Device-Durchsatzes, sowie eine leichte
Erhöhung der CPU-Auslastung. Die Ausfallzeit des Passthrough-Devices wird mit
etwa 4 Sekunden angegeben.
Ein weiterer Ansatz wird in \cite{pan2012compsc} mit CompSC vorgestellt. Dabei
werden Passthrough-Devices im Migrationsprozess an den Hypervisor übergeben. Der
Hypervisor speichert den Systemzustand des Passthrough Device, welcher nach
erfolgreicher Migration, samt Passthrough Device wieder an die VM übergeben
wird. Das Problem der nötigen Gast-OS-Anpassung wird in \cite{xu2016srvm}
dadurch gelöst, dass SR-IOV Device Migrationen durch "SRVM" mit Unterstützung
des Hypervisors durchgeführt werden. Dabei wird ein hoher Wert darauf gelegt,
dass der Datendurchsatz während der Live-Migration hoch bleibt ohne Daten zu
verlieren. Hierfür wird lediglich ein weiterer Rechenkern benötigt. Somit ist
eine Live-Migration von Passthrough Devices ohne spezielle Anpassungen am
Gast-OS möglich, was gerade im Bereich des NFV von Vorteil ist. Passend zu
diesen Entwicklungen wurde in den Linux Kernel ab Version 4.18 eine
Failover-Lösung für Live-Migrationen von Passthrough Devices integriert. Mit dem
Net\_Failover-Treiber wird nahezu der in \cite{zhai2008live} vorgestellte
Lösungsansatz verwendet. Dabei wird ein automatischer Failover-Mechanismus
genutzt, der ein Failover-Master-Netdev definiert, welches wiederum zwei Slaves
kontrolliert. Diese Slaves nutzen die Rolle Primary für das Passthrough-Device
und die Rolle Standby, das ein Paravirtualisiertes Device beschreibt. Die
VM nutzt das Failover-Device als Zugang zur NIC, welches primär das
Passthrough-Device als Verbindungspunkt hält. Im Zuge einer Migration wird das
Passthrough Device von der VM getrennt, welche daraufhin das paravirtualisierte
Device nutzt.\cite{NetFailover2019}

Die erläuterten Arbeiten teilen Gemeinsamkeiten bei der Effizienz und der geringen Ausfallzeit bei Wartungsarbeiten. Nachfolgendes Kapitel beschreibt den Einsatzzweck und die Motivation bei dem Einsatz von Maintenance VNFs.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Einsatzzweck und Motivation von Maintenance VNFs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Beschreiben des bisher Erläuterten

Der Einsatzzweck von Maintenance VNFs ergibt sich speziell in der Praxis, wenn an einer VNF die häufig als eine VM oder in einem Cluster befindlichen VMs realisiert wird, umfangreiche Wartungsarbeiten nötig sind.
Gerade in NFVIs mit wenig Ressourcen, ist es oft nicht möglich zwei VMs für eine VNF parallel im Active-Standby-Modus oder gar redundant zu betreiben. Werden Wartungsarbeiten an einer aktiven Live VNF durchgeführt, kann dies zu Fehlern oder inkonsistenten Zuständen der VNF führen, was im schlimmsten Fall einen kompletten Ausfall der VNF zur Folge hat und unter Umständen lange dauern kann, bis dieser behoben wird. Außerdem kann es sein, dass die nötigen Wartungsarbeiten den einwandfreien Betrieb der VNF zu stark einschränken, wie z.B. eine volle CPU-Auslastung durch das Kompilieren von Programmen auf der VM selbst. Tritt ein solcher Fall ein, muss der Verantwortliche manuell ein Backup oder einen Snapshot zurückspielen und anpassen, was in einer Stresssituation zu weiteren Fehlern führen kann. Eine Fehleranalyse kann dabei nicht erfolgen. 
Ein weiterer Einsatzzweck ist, wenn eine VNF über einen unbekannten Fehler verfügt oder das System mit Schadcode infiziert wurde. Ist dies der Fall, ist es sinnvoll die betroffene VM zu isolieren und deren Aufgabe von einer Maintenance-Maschine übernehmen zu lassen, die dieses Fehlerbild oder die Infektion nicht aufzeigt. Die isolierte VM kann dann umfangreich untersucht und analysiert werden, ohne dass mit einem langen Ausfall der VNF gerechnet werden muss. Weiterhin kann eine Maintenance VNF hilfreich sein um Ausfallzeiten bei Wartungsarbeiten zu verringern. Durch den Einsatz einer Warm Standby-VM kann die Ausfallzeit auf einige Sekunden im Vergleich zu mehreren Minuten bei traditionellen Ansätzen reduziert werden.
Eine komplette Neukonfiguration, wie bei Cold Standby-VMs ist nicht erforderlich, sondern die Maintenance VM verfügt über die Konfiguration der Live VM zum Backup-Zeitpunkt, was wiederum Aufwand und Zeit spart.
Ein weiterer Aspekt sind Kostengründe. Eine Maintenance VNF kann mit üblichen Verwaltungsmethoden im Virtualisierungsumfeld umgesetzt werden. Andere Lösungen sind häufig durch eine nötige Lizensierung teurer.
Der Kostenaspekt kann auch auf die benötigten Ressourcen bezogen werden. Eine Maintenance VNF benötigt hauptsächlich Festplattenspeicher, welcher relativ günstig gegenüber anderer Ressourcen, wie z.B. CPU-Kapazitäten ist.
Die Berücksichtigung von Passthrough-NICs ist gerade in Infrastrukturen hilfreich, in welchen kein SR-IOV unterstützt wird, sondern lediglich direktes Passthrough, mit Hilfe von IOMMU zum Einsatz kommt. Jedoch kann das physische Interface nur von einer VM genutzt werden, weshalb dieser Aspekt größere Aufmerksamkeit beim Einsatz einer Warm Standby-VM benötigt.

Vom Erstellen, bis zur Übernahme der Aufgaben der Live VNF, müssen einige Schritte beachtet und in logischer Reihenfolge ausgeführt werden. Dies gilt insbesondere für Passthrough-Devices. Die einzelnen Schritte werden in verschiedene Phasen aufgeteilt, die im folgenden Abschnitt erklärt werden. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Phasen für die Nutzung von Maintenance-VNFs}
\label{kap:maintenancePhasen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Die Phasen vom Erstellen einer Maintenance VNF, über das Handover, bis zum Verlassen des Maintenance Modus werden in logische Abschnitte aufgeteilt und können folgendermaßen beschrieben werden:

% Sollen die Phasen-Namen in deutsch oder englisch sein?
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Initialization phase} \newline 
	Laden der Informationen und Prüfen auf korrekte Konfiguration. Identifizieren der Netzwerkadapter. 
	\item \textbf{Copy phase} \newline 
	Anlegen eines Backups der Live VM im laufenden Zustand
	\item \textbf{Definition phase} \newline 
	Anpassen und Definieren der Backup-VNF Domain.
	\item \textbf{Preparation phase} \newline 
	Durchführen von eventuell nötigen Anpassungen auf Backup VNF
	\item \textbf{Handover phase} \newline 
	Übergabe von Passthrough Devices. Melden der neuen MAC unter gleicher IP. Live VM Isolation/Anbindung
	\item \textbf{Maintenance phase} \newline 
	Backup VM übernimmt Aufgabe der Live VM vollständig
	\item \textbf{Commit phase} \newline 
	Nötige Schritte zur Wiederaufnahme der Aufgabe durch Live-VNF und Rückbau Backup VM
\end{enumerate}{}

In der \textbf{Initialization phase} wird, nachdem der entsprechende Befehl von einem Verantwortlichen abgesendet wurde, die nächste Phase vorbereitet. Das bedeutet, dass umfangreiche Maßnahmen getroffen werden, sodass die copy-phase erfolgreich durchlaufen werden kann. Dazu gehört im ersten Schritt das Abfragen, ob die übergebenen Werte vollständig und korrekt sind. Sind diese korrekt wird anhand der Image-Größe der zu wartenden Live VM geprüft ob im Datastore genügend Speicherplatz vorhanden ist. Soll das Alte Image jedoch verwendet werden, kann dies über einen Parameter im Aufruf erfolgen. Als Datenquelle wird dabei die Domain-Beschreibung der Live VM einbezogen. Diese liegt typischerweise in einer KVM-Umgebung im XML-Format vor und kann somit mit wenig Aufwand ausgelesen und verarbeitet werden. Anhand der Parameter und der Live VM-Beschreibung wird eine initiale Backup VM-Beschreibung generiert. Zusätzlich müssen an dieser Anpassungen erfolgen, die ein spiegeln der Live-VNF ermöglichen. Es wird hierbei beispielsweise eine neue "uuid" generiert, da es sich bei der Backup VM um eine neue Domain handelt, welche zwar den gleichen Zweck wie die Live VM erfüllt, jedoch trotzdem als weitere Instanz behandelt werden soll. Eine Voraussetzung, welche erfüllt werden muss ist, dass die Live VM auf einem qcow2-Image basiert. Alle relevanten und benötigten Informationen, wie z.B. die PCI-Adresse der Passthrough-Devices, werden in einer Maintenance-Datei zwischengespeichert. Die Berechtigungen auf das Verzeichnis des Live VM-Image, sowie das Zielverzeichnis für die Backup-Kopie muss geprüft werden. Ebenfalls werden die Berechtigungen für die Maintenance-Datei angepasst, sowie dessen Zielverzeichnis. An dieser Stelle wird noch kein Backup der Live VM erstellt, es sind allerdings alle Vorbereitungen hierzu erfolgt.

Das eigentliche Erstellen des Backups erfolgt in der \textbf{Copy phase}. Hier wird die Live VM, die gewartet werden soll im laufenden Betrieb gesichert. Das heißt, es wird ein komplettes Abbild der VM erstellt und im zuvor definierten Speicherort abgelegt. Während dieses Vorgangs soll das Computing der Live VM möglichst wenig oder garnicht beeinflusst werden. Dies ist die Schwierigkeit, die es in dieser Phase zu bewältigen gilt. Es findet ein Spiegeln des Disk-Images statt. Ist der Vorgang abgeschlossen wird dies signalisiert, sodass die nächste Phase gestartet werden kann. 

Die \textbf{Definition phase} ist für das korrekte Erstellen der Backup VM-Domain zuständig. Dabei werden die in der Programmanweisung übergebenen Parameter für die Passthrough-Devices verwendet, um die Domain für das spätere Handover vorzubereiten. weitere übermittelte Informationen werden aus der in der Initialization phase erstellten Maintenance-Datei ausgelesen und so verarbeitet, dass die Backup VM-Domain korrekt generiert werden kann. Das Ergebnis der bisherigen Phasen und dem Anpassen der Backup-VNF-Domain-Beschreibung ist die vollständige Domain-Beschreibung im XML-Format für die Backup VM, welches im Datastore gespeichert wird. Mit Hilfe der Backup-Domainbeschreibung ist es möglich die Backup VM persistent zu definieren, sodass diese auch bei einem nötigen einem Neustart erhalten bleibt und zu starten. 

An diesem Punkt ist die Backup VM vollständig definiert und kann in diesem Zustand bleiben, bis sie zur Übernahme der Netzwerkfunktion der aktuell noch in Betrieb befindlichen Live VM befehligt wird. Bis zum Befehl des Handover können je nach Anforderungen wenige Sekunden bis mehrere Stunden liegen. Ein Zeitraum von mehreren Stunden sollte nur in Betracht gezogen werden, wenn keine substantiellen Änderungen an der Live VM geplant sind. Ist dies der Fall, können Änderungen die nach dem Erstellen der Backup VM erfolgt sind, nicht von der Backup VM übernommen werden.%Das hier drin lassen, oder out of scope?: 
Manchmal kann dies auch erwünscht sein, wenn z.B. ein Rollback der Änderungen an der Live VM nicht mehr möglich ist, oder die Live VM mit Schadcode infiziert wurde und isoliert werden soll. Zuletzt wird das erfolgreiche Beenden dieser Phase signalisiert.


Nach dem erfolgreichen Definieren der Backup-Domain, wird diese in der \textbf{VNF preparation phase} angepasst. 
Alle NICs, also auch die Passthrough-NICs, die in der Maintenance-Datei definiert sind, werden aus der Meintenance-Domain-Definition entfernt. Wird die Backup VM nun gestartet verfügt diese über keine Netzwerkkonnektivität, sodass keine Adresskonflikte auftreten können. In diesem Zustand werden eventuell nötige Anpassungen im Gäste-OS durchgeführt. Beispielweise wird die Zeit angepasst. Es kann auf ein zuvor definiertes Script ausgeführt werden, welches automatisch alle nötigen Anpassungen und Befehle auf dem Gast-OS ausführt. Sind diese  erfolgt, wird die VM angehalten und es kann zur nächsten Phase übergegangen werden.

In der \textbf{Handover phase} wird die Arbeit von der Live-VNF an die fertig definierte und Einsatzbereite Backup-VNF übergeben. Diese Phase kennzeichnet den Start der eigentlichen Umschaltung der VNF und wird erst mit Aufruf durch den Handover-Befehl (also der Übergabe der Kontrolle von der Live-VM zur Maintenance VM) gestartet. In dieser Phase ist die logische Abfolge zu beachten. Die zuvor definierten virtualisierten NICs werden gemeinsam mit den Passthrough-Devices von der Live-VNF detached. Dies hat zur Folge, dass die Live-VNF ihre Funktion nicht mehr erfüllen kann. Dem Administrator ist überlassen, wie die Live-VNF weiterhin gemanaged wird. Eine Möglichkeit ist das bereits beschriebene komplette entkoppeln vom Netzwerk, sodass die Live-VNF komplett isoliert und nur über die Hypervisorschnittstelle zu erreichen ist. Eine andere Möglichkeit wäre beispielsweise, das Anbinden der Live-VNF an ein Wartungs- oder Isolationsnetzwerk. % raus lassen oder rein nehmen?: 
Dies ist jedoch nicht Teil dieser Arbeit.
Nach dem entkoppeln der Netzwerkdevices von der Live VM, werden diese direkt an die Backup VM attached. Nun kann die Netzwerkfunktion von der Backup VM geleistet werden.

Es ist wichtig diesen Prozess möglichst kurz zu halten, da in der Zeit der Übergabe der Netzwerkgeräte die Netzwerkfunktion nicht erfüllt werden kann. Die Nichterfüllung der Aufgabe hält bis zur vollständigen Arbeitsaufnahme der Backup VM an. Ebenfalls wichtig zu erwähnen ist, dass bereits hergestellte Vebindungen und im Cache, bzw. die im NIC-Buffer befindlichen Frames und Datenpakete verloren gehen. 
Die Backup VM ist unter der gleichen IP-Adresse erreichbar und für die darüber kommunizierenden Geräte sieht der Handover-Prozess, wie ein kurzer Ausfall aus.

Die aktuelle \textbf{Maintenance phase} wurde vom Netzwerkverantwortlichen, welcher eine Wartung an der Live VM durchführen wollte, angestrebt. Denn nun kann dieser Änderungen an der weiterhin in Betrieb befindlichen Live VM durchführen. Dabei ist gewährleistet, dass die Backup VM die Aufgabe als neue aktive VNF-Instanz erfüllt, während an der Live VM aufwändige Änderungen, Anpassungen und Analysen durchgeführt werden können. Dabei ist es möglich weitere Devices hinzuzufügen, die VM an ein anderes Netzwerk anzubinden oder ähnliche Aufgaben durchzuführen.


Ist die Wartung erfolgt und die gewartete Live VM hat alle Tests bestanden, kann diese wieder ihre ursprüngliche Aufgabe übernehmen. Hierzu ist wiederum ein Handover von der aktiven Maintenance-VNF zur Live-VNF nötig. In der \textbf{Commit phase} wird dies über einen Befehl angestoßen. Es wird nun an der preparation phase angesetzt, womit gemeint ist, dass der Netzwerkverantwortliche dafür sorgt, dass getätigte Änderungen zurückgerollt oder so angepasst werden, dass diese nicht zu einem Fehler führen. Ist dies gewährleistet, werden die betroffenen und in der Maintenance-Datei festgelegten Devices von der Backup VM detached und an die Live VM attached. An dieser Stelle bestehen die gleichen Problematiken, die bereits in der Handover phase erläutert. 
Ist der Handover an die Live VM erfolrgreich abgelaufen, ist diese nun wieder die aktive Live-VNF und übernimmt die Aufgaben vollständig. Die Backup VM wird wieder pausiert oder kann vom Netzwerkverantwortlichen destroyed und undefined werden.
Die Wartungsaufgabe wurde erfolgreich und mit minimalem Ausfall der Netzwerkfunktion erfüllt. 













% Die Schwierigkeiten beim Nutzen einer Warm Standby-VNF liegen in mehreren kritischen Phasen vor:
% - aufzählen
% Probleme die auftreten können, wenn Cold Standby-VNFs in den aktiven Zustand versetzt werden:
% %wirklich?
% - Dirty Pages
% Was sind dirty Pages? 
% Beim Kopieren des Arbeitsspeichers aus der Live-VNF in die Cold Standby-VNF, befindet sich die Live-VNF noch im aktiven Zustand. So kann es passieren, dass während des Kopiervorganges weiterhin Änderungen im Arbeitsspeicher vorgenommen werden. Diese Seiten werden als "Dirty" markiert und müssen später übertragen werden, damit keine Informationen verloren gehen. Dies geschieht in mehreren Iterationen, bis keine Dirty-Pages mehr markiert sind, oder kein Fortschritt mehr erzielt wird.











	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Standby-Systeme}
	\label{kap:StandbySysteme}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%Erläutern dass es für die Beispielimplementierung nötig ist zu erklären.
	
	
	% Der Prozess einer Live-Migration sieht folgende Phasen vor: %https://en.wikipedia.org/wiki/Live_migration
	%https://www.ibm.com/support/knowledgecenter/linuxonibm/com.ibm.linux.z.ldva/ldva_c_migration_phases.html
	%Migration erklärt:
	%http://www.linux-kvm.org/page/Migration#Example_.2F_HOWTO
	%http://www.linux-kvm.org/page/Migration#Example_.2F_HOWTO
	%https://libvirt.org/migration.html
	% \begin{itemize}
	%     \item Warm-up phase
	%     \item Stop and copy phase
	%     \item Post-copy memory migration
	% \end{itemize}{}
	
	% Paper VNF Live Migration:
	%https://www.semanticscholar.org/paper/Optimizing-VNF-live-migration-via-driver-and-Zhang-Li/be0856cd5ba3a2e645f3d412bdaf25d50d7d63e0
	% https://www.semanticscholar.org/paper/A-Survey-on-Virtual-Machine-Migration%3A-Challenges%2C-Zhang-Liu/0036975a5e51251e3ccde743ecc3aa18a9ae7623
	
	
	In den vorherigen Abschnitten wurden Standby-Systeme als Lösung für die Wartung von VNFs genannt. In diesem Abschnitt werden verschiedene Möglichkeiten für deren Realisierung und Verwendung bei der Wartung von VMs und resp. VNFs diskutiert.
	Cold Standby-VMs werden eingesetzt, wenn keine hohen Ansprüche bezüglich der Ausfallzeit des Systems gestellt werden. Die Cold Standby-VM wird einmalig initial eingerichtet und im Anschluss heruntergefahren. Sie wird erst dann manuell gestartet, wenn die primäre VM ausfällt. Für eine solche Vorgehensweise sprechen die geringen zusätzlich nötigen Ressourcen und die geringere Komplexität. Dagegen spricht die relativ hohe Ausfallzeit, sowie das notwendige manuelle Eingreifen. \cite{pashkov2014controller}
	Eine Warm Standby-VM, wird regelmäßig in Bezug auf ihre Konfiguration an die primäre VM angeglichen. Sie steht z.B. im angehaltenen Zustand bereit und kann automatisch im Falle eines Fehlers die Aufgaben der primären VM übernehmen. Vorteilhaft an dieser Methode ist das Ausbleiben nötiger manueller Eingriffe. Es besteht außerdem eine kürzere Ausfallzeit gegenüber Cold Standby-VMs. \cite{pashkov2014controller}
	Eine Hot Standby-VM läuft aktiv neben der primären VM. Die Daten werden möglichst schnell bzw. unmittelbar abgeglichen. Jedoch übernimmt die Hot Standby-VM erst dann die Aufgaben der primären VM, wenn diese ausfällt. Die Ausfallzeit ist gegenüber des Warm Standby nochmals kürzer. Jedoch werden durch die laufende Hot Standby-VM mehr Ressourcen benötigt. \cite{pashkov2014controller}
	Eine weitere Möglichkeit ist das Active-Active System, welches zwei aktive und in der Priorität gleichwertige VMs beschreibt. Beide VMs erfüllen den gleichen Zweck und bearbeiten die Aufgaben parallel. Dies ermöglicht gleichzeitig eine Fehlertoleranz sowie eine Lastverteilung. Die Konfiguration beider VMs muss dabei identisch gehalten werden. Außerdem muss die Arbeit der beiden aktiven Instanzen koordiniert oder synchronisiert werden, wodurch die Komplexität des Betriebs erhöht wird. Fällt eine VM aus, wird die Aufgabe weiterhin von der verbleibenden VM übernommen. Somit entsteht keine Ausfallzeit, jedoch werden hohe Ressourcenanforderungen gesetzt. \cite{pashkov2014controller}
	
	% Frage ist, ob man Live-Migration überhaupt beschreiben muss, wenn eh nicht darauf gesetzt wird - und für Wartung wäre es ja nur einsetzbar, wenn z.B. der physische Host unterhalb der VM gewartet werden muss - ggf. könnte man genau das hier sonst noch nennen?
	% erl. Live-Migration raus genommen und nur auf Erstellen einer Maintenance VM eingegangen
	Im Folgenden wird daher auf Warm Standby-VMs als Mittelweg in Bezug auf die Anforderungen an Ausfallsicherheit und erforderliche Ressourcen verfolgt. Dies ermöglicht den Einsatz auch in kleineren Umgebungen, wie z.B. für CPE erforderlich. 
	
%	Das Erstellen einer Warm Standby VM die zu Maintenance-Zwecken genutzt wird, stellt dabei andere Anforderungen an die VNF, als eine Live-Migration. 
%	
%	Bei einer Live-Migration soll die VNF möglichst unverändert auch während und nach der Migration ihren Zweck erfüllen. Dazu gehört ein möglichst geringer Verlust der Konnektivität und Managementmöglichkeiten, weshalb es notwendig ist den Arbeitsspeicher bzw. veränderlichen zustand der VNF migrieren. Beim Migrieren des Arbeitsspeichers befindet sich die Quell-VM jedoch noch im aktiven Zustand. So kann es passieren, dass während des Kopiervorganges weiterhin Änderungen der Pages im Arbeitsspeicher vorgenommen werden. Diese Seiten werden als "Dirty" markiert und müssen iterativ übertragen werden. Dies geschieht in mehreren Iterationen, bis keine Dirty-Pages mehr markiert sind oder kein Fortschritt mehr erzielt wird.
%	Dem gegenüber steht das Erstellen einer Warm Standby-VNF zu Wartungszwecken, wodurch andere Anforderungen gestellt werden. 
	
	Beim Erstellen einer Warm Standby VNF wird klassischerweise eine Kopie der aktuellen VM erstellt und im angehaltenen Zustand vorgehalten. Im Falle einer Wartung oder eines Fehlers auf der Live VM, kann auf das Warm Standby zurückgegriffen und dieses ausgeführt werden. Entsprechend entsteht ein Ausfall der VNF. Je nach Zeitpunkt, wann das Warm Standby-Abbild erstellt wurde, ist es möglich, dass Änderungen, die in der Zeit zwischen dessen Erstellung und dem Ausfall der Live VNF durchgeführt wurden, verloren gehen. Im besten Fall sind dies im Bezug auf Netzwerkfunktionalität einige Datenpakete. Im schlimmsten Fall sind es ganze persistente Konfigurationen an der Live VM. Das bedeutet, dass es eine wichtige Rolle spielt, wann das Warm Standby erstellt wird. Ist eine Wartung geplant, sollte dieser Zeitpunkt unmittelbar vor dem Wartungsfenster liegen. 
	% was ist gemeint - warm oder cold im o.g. Absatz? Wenn Warm Standby erstellt wird, kann bei Ausfall auch Warm Standby wieder aktiviert werden/übernehmen
	%mb: Im obigen Abschnitt werden die verschiedenen Standby-Systeme kurz erläutert. Dazu gehören Cold-, Warm-, Hot- und Active-Active Systeme
	
	% Alle Abkürzen durchgehen bzgl Bindestrich
	
	% Überleitung:
	Wird eine Warm Standby VM erstellt, welche die Funktion der Live VM eins zu eins übernehmen soll, müssen speziell die NICs berücksichtigt werden. Dabei existieren verschiedene Ansätze um NICs an VMs anzubinden, die folgend kurz erläutert werden.
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Passthrough-Interface-Virtualisierung}
	\label{kap:AnsaetzeInterfaceVirtualisierung}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%Übergang einfügen und Satz überarbeiten!
	
	VMs können auf unterschiedliche Art und Weise auf NICs zugreifen. Es existieren dabei verschiedene Ansätze wie z.B. Paravirtualisierung, vollständige Virtualisierung, PCI Passthrough oder SR-IOV (Single Root Input / Output Virtualization).
		
	Unter Paravirtualisierung versteht man das softwarebasierte Ansprechen von physischen Ressourcen. Das Interface wird dabei vom Hypervisor über entsprechende APIs verbunden und kann mit Hilfe des passenden Treibers im Gast-OS angesprochen werden. Die Besonderheit hierbei ist, dass das Gast-OS erkennt, dass es auf einem Hypervisor betrieben wird. Hierdurch kann direkt mit dem Hypervisor kommuniziert und Aufgaben aufgeteilt werden. Die Notwendigkeit eines Treibers, auch wenn dieser im Linux-Kernel integriert ist, kann zu Problemen bei VNFs führen, weshalb sich diese Art der Virtualisierung nicht durchsetzen konnte.\cite{youseff2006paravirtualization}
	
	Eine weitere Möglichkeit ein Interface einer VM zur Verfügung zu stellen ist die vollständige Virtualisierung, welche ohne nötige Treiber auf dem Gast-OS auskommt. Die physische Schnittstelle wird vom Hypervisor komplett virtuell abgebildet und kann den VMs zur Verfügung gestellt werden. Dabei werden Interface-Zugriffe einer VM vom Hypervisor abgefangen und an das eigentliche physikalische Interface gesendet. Ebenso geschieht dies bei Datenpaketen, die über die physische Schnittstelle an VMs weitergereicht werden. \cite{rauchfuss2010network}
	
	Beide Verfahren haben den Nachteil, dass eine Kommunikation mit einer VM über den Hypervisor gehandelt werden muss. Dies führt zu Einbußen beim Datendurchsatz und ist ein wesentlicher Aspekt, welcher gegen virtualisierte, durchsatzlastige VNFs spricht.
	Um diese künstliche Abstraktionsschicht zu umgehen, wurde das Konzept von Passthrough durch hardwareunterstützte Virtualisierung eingeführt. 	NFV hätte sich ohne Passthrough von NICs mit Hilfe von hardwareunterstützter Virtualisierung vermutlich nicht durchsetzen können. Hierbei wird ein PCI-Device, welches physikalisch am Hypervisor angebunden ist, direkt einer VM zugewiesen. Mit Hilfe von Direct Memory Access (DMA), kann auf den physischen Speicherbereich zugegriffen werden. Dies erfolgt ohne, dass der Hypervisor den Speicherzugriff steuern muss und wird als IOMMU-Virtualization (I/O Memory Management Unit) bezeichnet. Folgend muss der Hypervisor nicht zwingend die passenden Treiber für das PCI-Device verfügen. Beispiele für die Implementierung von IOMMU sind die Hersteller Intel, welche nennt seine IOMMU Implementierung VT-d nennt, AMD bezeichnet sie AMD-Vi und IBM DART.\cite{ben2006utilizing}
	
	Mit Hilfe von Passthrough können NICs direkt VMs zugewiesen werden. Hierdurch wird ein wesentlich höherer Datendurchsatz erreicht. Der Nachteil hierbei ist jedoch, dass durch den Wegfall der Hypervisor-Abstraktionsschicht die Virtualisierungsmöglichkeit verloren geht. Somit ergibt sich, dass ein physikalisches Interface, welches per Passthrough an eine VM übergeben wird, nur und ausschließlich von dieser VM genutzt werden kann. Andere VMs haben keine Möglichkeit auf das Interface zuzugreifen.
	
	Neben dem IOMMU-basierten Passthrough existiert das aktuellere SR-IOV, welches es ermöglicht eine einzelne PCIe-Hardware mehreren VMs zuzuordnen und parallel zu nutzen. Dabei ist hardwareseitig implementiert, dass ein einzelnes physisches PCIe-Device wie mehrere PCIe-Devices erscheint. Dabei werden von der physikalischen Funktion (PF) mehrere in der Funktion reduzierte virtuelle Funktionen abstrahiert. Pro PF können 256 VFs abstrahiert werden. Diese Vorgehensweise benötigt allerdings Unterstützung auf mehreren Ebenen. So muss der Hypervisor, das BIOS, das Mainboard und der Prozessor die Technologie unterstützen.
	
	% Überleitung
	Nachdem die wichtigsten technologischen Grundlagen erörtert wurden, wird eine beispielhafte Implementierung durchgeführt, um die Funktionsweise der vorgestellten Phasen zu prüfen. Dabei kommen die beschriebenen technologischen Ansätze in einer praxisnahen und ressourcenbeschränkten Umgebung zum Einsatz. 

	
	
	
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Beispielimplementierung}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	Die definierten Phasen zur Wartung von VNFs mit Passthrough-Devices werden mit Hilfe einer Beispielimplementierung bestätigt. Ziel der Beispielimplementierung ist es die korrekte Funktionsweise zu beweisen und den Ablauf zu verdeutlichen. In Abbildung \ref{fig:ex1} ist die Ausgangssituation dargestellt. Dabei wird die Hardware mit Hilfe einer VM simuliert. Innerhalb dieser VM wird der Virtualization Layer via KVM-QEMU realisiert. 
	Der Hypervisor ist nicht an einen Shared Datastore angebunden, sondern verwendet zur Vereinfachung das Verzeichnis "/datastore/iso" als gemeinsame Datenablage. In diesem Verzeichnis werden für den Testaufbau alle notwendigen *.qcow2, *.xml und weitere notwendige Dateien abgelegt.
	
	Der Hypervisor verfügt über ein PCI Device, welches unter der PCI-Adresse "0000:03:00.0" angesprochen werden kann. 
	Außerdem wird ein Open-vSwitch "ovs0" im Hypervisor ausgeführt, welcher ein virtuelles LAN-Netzwerk realisiert. Als VNF wurde für diese Teststellung ein Router gewählt, welcher per Passthrough das Networkinterface "ens5" über die genannte PCI-Adresse verbunden hat. 
	Dieses soll die WAN-Schnittstelle simulieren, worauf die IP-Adresse 10.1.1.1 zugewiesen wird. Dabei ist zu beachten, dass die PCI-NIC kein SR-IOV unterstützt, wodurch diese auch nur von einer Instanz verwendet werden kann, da keine VFs existieren. Die zweite NIC "ens3" ist eine virtuelle NIC, welche per IP-Adresse 172.16.1.1 mit dem LAN Netz am ovs0 verbunden ist. Auf der "Live-Router" genannten VM wird ein zebra-deamon ausgeführt, wodurch die Router-Funktionalität umgesetzt wird. Weiterhin werden alle VMs mit der Möglichkeit ausgestattet einerseits via VNC und andererseits via "virsh-console" zugreifbar zu sein. Hierdurch ist ein Zugriff auf die VMs gesichert, auch wenn diese nicht mehr an ein Netzwerk angebunden sind.
	Zum Testen der Verbindung sind außerdem zwei weitere VMs im Einsatz, wobei die Client VM an das LAN und die External VM über ein Netzwerk außerhalb des Hypervisors angebunden ist. Das "VMNet5" simuliert dabei ein weiteres nicht lokales Netzwerk, welches der Live-Router für die LAN-Geräte verbindet.
	Um die VNF in den gewünschten Wartungszustand zu versetzen, werden die in \ref{kap:maintenancePhasen} definierten Phasen angewendet. Zur Verdeutlichung ist in Abbildung \ref{fig:ex2} der Status der Beispielimplementierung während der Maintenance phase dargestellt.
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\fbox{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/example1.png}}
		\caption{Beispiel Ausgangsszenario mit aktiver Router-VNF}
		\label{fig:ex1}
	\end{figure}
	
	Deutlich zu erkennen ist dabei, dass der "Maintenance-Router" über die gleiche IP-Konfiguration verfügt und auch sonst ein Klon des Live-Routers ist. Die NICs des "Live-Router" sind getrennt und werden an den "Maintenance-Router" angebunden. Hierdurch kann die VNF von dem "Maintenance-Router" vollständig übernommen werden, während die VM des "Live-Router" nun gewartet werden kann. 
	Danach wird in der Commit phase die Kontrolle über die VNF wieder an die ursprüngliche VM (Live-Router) übergeben. 
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\fbox{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/example2.png}}
		\caption{Wartung mit aktiver Maintenance-VNF und Router-VNF im Maintenance Mode}
		\label{fig:ex2}
	\end{figure}
	
	Die einzelnen Phasen werden nun schrittweise im Bezug zur Beispielimplementierung erläutert. Hierzu wurde ein Programm geschrieben, welches CLI-Befehle entgegen nimmt. \cite{maintenancevnf} Das "maintenancevnf"-Programm ist in Python geschrieben und wird direkt auf dem Hypervisor ausgeführt. In dem im Repository befindlichen Readme können weitere Informationen zu dessen Nutzung eingesehen werden. 
	
	Nachdem das Ausgangsszenario nach Abbild \ref{fig:ex1} generiert und auf dessen korrekte Funktionalität geprüft wurde, besteht Konnektivität zwischen der am LAN angebundenen Client VM und der externen External VM über die WAN-Schnittstelle, die direkt an die Live-Router VM angebunden ist. Zu Beachten ist dabei, dass die Passthrough NIC IOMMU unterstützen und vom Host getrennt werden muss.
	
	Nun wird in der Initialization phase anhand der übergebenen Parameter ermittelt, welche VM gewartet werden soll, und welche NICs zu berücksichtigen sind. Dazu ist eine direkte Verbindung zum Qemu-Daemon notwendig. An dieser Stelle wird zuerst geprüft, ob die übergebenen Parameter korrekt sind, sowie ob die Infrastruktur so konfiguriert und vorbereitet ist, dass alle weiteren Schritte zum Warten der Router-VNF durchgeführt werden können. Ein Beispiel hierfür ist das Abfragen auf genügende Berechtigungen. Ist dieser Test positiv verlaufen, wird ein Configuration File (hier: live\_router\_maintenance.config) geschrieben, in welcher Informationen zum Klonen hinterlegt werden. Diese Informationen sind in XML-Form abgelegt und beinhalten hierbei die virtuellen Interface, sowie die Passhtrough Interface Konfigurationen. Weiterhin wird der Live VM Name, der Pfad zur *.qcow2-Datei und *.xml-Datei der Live VM und der Maintenance VM persistent abgelegt. Zusätzlich wird eine neue VM-Konfigurationsdatei für den maintenance-router generiert. Hierbei wird auf die erhaltenen Informationen zurückgegriffen und Werte angepasst, wie der Pfad zur *.qcow2-Datei und der VM Name (es wird ein *-maintenance angehangen). Außerdem wird eine neue uuid generiert, die die jeweilige VM eindeutig identifiziert. 
	
	Die Copyhase reiht sich nahtlos an die Initialization phase, sobald diese erfolgreich verlaufen ist. Die Schwierigkeit in dieser Phase liegt dabei darin einen Klon der Live VM zu erstellen, ohne die Funktion des Live-Router zu deaktivieren. 
	Um dies zu erreichen wird im ersten Schritt ein temporärer Disk Only Snapshot des Live-Router im laufenden Betrieb erstellt. Dies führt dazu, dass alle weiteren Lese und Schreibvorgänge auf dem Snapshot ausgeführt werden. Der Snapshot enthält alle Änderungen zum Basis-Image. Somit kann nun lesend auf das Basis-Image zugegriffen werden und mittels rsync eine Kopie zum definierten Maintenance-Pfad erstellt werden. Ist dies geschehen, werden mit Hilfe eines Blockcommits die Änderungen die auf den Snapshot erfolgt sind auf das Basis-Image geschrieben. Zudem wird der Schreibpointer wieder auf das Basis-Image gerichtet, wodurch der Snapshot keine Funktion mehr erfüllt und gelöscht wird. An dieser Stelle ist die Copy phase abgeschlossen und es besteht ein Klon des Live-Router. Zu beachten ist hierbei, dass keine Daten kopiert wurden, die sich im Arbeitsspeicher der VM befinden. 
	
	Die Definition phase kann nun zeitlich unabhängig von den ersten beiden Phasen gestartet werden. Dazu wird beim Aufruf lediglich der Pfad zur Konfigurationsdatei benötigt. Auf diese wird zugegriffen, um die nötigen Informationen auszulesen. 
	Die XML-Konfigurationsdatei der des Maintenance-Router wird nun angepasst. Es werden beide NICs entfernt, so dass die VM ohne Konflikte gestartet werden kann. Zum Abschluss der Phase wird der Maintenance-Router persistent in KVM erstellt, gestartet und auf Autostart gesetzt.
	
	In diesem Zustand werden in der Preparation phase auf dem Maintenance-Router Änderungen im Gast-OS durchgeführt. Hier wird ein Python-Script ausgeführt, welches das richtige Datum samt Uhrzeit setzt. Diese Phase ist stark abhängig von der jeweiligen VNF und dessen Struktur, sowie Betriebsystem, weshalb beim Aufruf dieses Tasks ein Pfad zum Script übergeben wird.
	Der Maintenance-Router ist nun bereit die Arbeit zu übernehmen und wird zunächst bis zum Handover Befehl pausiert. Die Zeit zwischen Preparation- und Handover phase wird dabei so kurz wie möglich gehalten.
	
	Erfolgt der Handover Befehl mit Name der VM und Pfadangabe zur Konfigurationsdatei, beginnt der kritische Schritt, die VNF-Funktionalität von dem Live-Router an den Maintenance-Router zu übergeben. Dazu werden die NICs an der Live VM mit Hilfe der XML-Beschreibung aus der Maintenance-Konfigurationsdatei detached. Nun wird unmittelbar die Pausierung der Maintenance VM zurückgesetzt und die NICs hinzugefügt. Da die Maintenance VM ein direkter Klon der Live VM ist, kann die Arbeit nun direkt fortgesetzt werden.
	Bei diesem Vorgang entsteht eine sehr kurze Ausfallzeit. Somit ist der Zustand des in Abbildung \ref{fig:ex2} dargestellten Szenarios erreicht. Wartungsarbeiten können nun direkt an dem Live-Router durchgeführt werden. Die Router-VNF wird von der Maintenance VM vollständig übernommen.
	
	Sind die Wartungsarbeiten beendet, erfolgt in der Commit phase wiederum ein Handover nach beschriebenen Schema, in welchem die Kontrolle von der Maintenance VM an die Live VM übergeben wird. Die Maintenance VM wird daraufhin pausiert und kann manuell weiter behandelt oder gelöscht werden.
	
	Die hier beschriebene Beispielimplementierung soll im folgenden auf dessen Leistungsfähigkeit untersucht werden. Das Hauptaugenmerk liegt hierbei auf der Ausfallzeit der VNF bei unterschiedlicher Auslastung des Hypervisor.
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Messwerte und Analyse}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	Wie bereits erwähnt, entsteht eine kurze Ausfallzeit der VNF in der Handover phase, sowie in der Commit phase. Um die Ausfallzeit zu messen, wurde mit Hilfe verschiedener Tools der Packet Loss von UDP-Paketen ermittelt. Die eigentliche Messung wurde mit Hilfe von iperf durchgeführt. Hierbei wurden jeweils 10 Sekunden lang UDP Datagramme von der External VM an die Client VM gesendet. 
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\fbox{
			\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/no_load.png}}
		\caption{Paketverlusts in Handover-/Commit phase}
		\label{fig:packetloss}
	\end{figure}
	Dabei wurden 50 Mbits/sec mit jeweils 10 Bursts gesendet, sodass insgesamt 7600 Datagramme in diesen 10 Sekunden verwendet wurden. Der Packet Loss lag bei einem nicht ausgelastetem System und ohne Handover bei einer Rate von 0. Dies war Voraussetzung für die Messergebnisse. Bei einem Handover sind Pakete verloren gegangen. Wie in Abbildung \ref{fig:packetloss} zu sehen ist, liegt der Wert der verlorenen Datagramme bei nicht gestresstem CPU des Hypervisor im Durchschnitt bei 1452,8. Der höchste Wert liegt bei 1635 verlorenen Datagrammen. 
	Um Realitätsnäher zu testen wurden mit Hilfe des Tools "stress-ng" die CPUs des Hypervisor mit 30\% ausgelastet. Bei mehreren Versuchen, mit den genannten iperf-Parametern, wurden nur vereinzelt Datagramme verloren, wobei die Zahl niemals die Marke 38 von 7600 überschritten hat. Unter 30-prozentiger Auslastung des Hypervisor ist auch die Packet Loss zwischen External und Client VM beim Handover gestiegen. Im Durchschnitt liegt dieser Wert nun bei 1602.3, was bedeutet, dass durchschnittlich 59.5 Datagramme mehr verloren gegangen sind, als bei keinerlei Stressbelastung der CPUs. Der Maximalwert liegt bei 1698 verlorenen Datagrammen.
	Zudem wurde ein weiterer Stressfaktor hinzugefügt. Bei diesem Test werden die CPUs zu 30\% belastet, sowie der Arbeitsspeicher um 60\% bei zusätzlicher I/O-Belastung von Parameterwert 3. Hier steigt der Packet Loss auf durchschnittlich 2697.1. Der maximale Wert liegt hier bei 3166. Zum Vergleich wurde eine Messung der Packet Loss ohne Handover, aber mit gleicher Stressung des Systems durchgeführt. Die Zahl der verlorenen Pakete liegt bei 1611, was im Durchschnitt 40.27\% weniger ist, als bei einem Handover.
	Insgesamt entsteht eine Ausfalldauer von ca. 450ms. 
	An dieser Stelle wird darauf hingewiesen, dass sich diese Messwerte auf die in diesem Paper erläuterte Teststellung beziehen und je nach jeweiliger Infrastruktur unterschiedlich ausfallen können. Die Parameter der Hilfstools, sowie die Konfiguration sind in \cite{maintenancevnf} einsehbar.
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Vorteile durch Phasenmodell}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	In diesem Paper ist der Herausfordernde Ansatz, die eingeschränkten Ressourcen, welche häufig bei Geräten am Customer-Edge auftreten. Das Warten der einzelnen VNFs muss hierbei mit geringst möglichem Ressourcenverbrauch, bei möglichst geringen Kosten durchführbar sein. 
	Die Herausforderung diese beide Anforderungen zu vereinigen, führt in der Praxis jedoch zu weitaus längeren Ausfallzeiten als dies unbedingt nötig wäre. %Ebenso ist das Passthrough von NICs ein nicht unwesentlicher Faktor.
	Das in diesem Paper vorgestellte Phasenmodell berücksichtigt diese Umstände und zeigt einen anwendbaren Weg auf, um Wartungsarbeiten an einer VNF mit möglichst geringer Ausfallzeit durchzuführen.  Das Handling von NICs die per PCI Passthrough angebunden ist einer der Kernpunkte, die im Modell beachtet werden. 
	Durch die beispielhafte Implementierung ist die direkte Anwendbarkeit des Phasenmodells für sehr kleine NFVIs bewiesen. Dabei ist dies ohne spezielle neue Software-Module oder andere Lösungen möglich, sodass das Konzept direkt Anwendung in der Praxis finden kann. Die relativ geringe Ausfallzeit, die durch die erhobenen Messwerten bewiesen ist zeigt, dass auch hier eine Praxistauglichkeit vorhanden ist. Hierbei werden ressourcenschonende Abläufe eingesetzt.
	
	Der Gedanke des NFV ist aktuell häufig bei sehr leistungsfähigen Umgebungen und Geräten mit optimalen, aber dadurch kosten starken Ressourcen vertreten. 
	In dieser Arbeit ist der Gedanke von NFV und dessen Anwendung bei nicht optimalen Bedingungen berücksichtigt. Auch hier ist dies der Praxistauglichkeit geschuldet. Denn optimale Umgebungen sind dabei nicht immer vorzufinden. Trotzdem lassen sich die NFV-Konzepte anwenden und die hierbei entstehenden Vorteile nutzen, was einen sehr großen Mehrwert auch für kleinere Unternehmen haben kann.
	

%	Anpassen auf(je nach call):
%	
%	- Maintenance für VMs mit Pasthrough
%	- Phasenmodell
%	- Schaffen von NFV Gedanken für kleinere Umgebungen (kostengünstig mit KVM)
%	
%	Herausstellen: Warum hat das Vorteile?
%	Die drei oben genannten Punkte als extra Kapitel vor Zusammenfassung.
%	Was gezeigt werden sollte: Möglichkeit funktioniert auf Basis von Messungen. Impact vetretbar. 
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Zusammenfassung und Future Work}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	In diesem Paper wurde eine Methode zum Warten einer VNF in einer ressourcenbeschränkten NFVI phasenweise definiert und erläutert. Dabei wurde auf die Ähnlichkeit zur Live Migration von VMs verwiesen. 
	Die Einsatzzwecke für Maintenance-VNFs wurden erläutert und im Bezug auf eingeschränkte Ressourcen begründet.
	Die einzelnen Phasen wurden in ihrer Funktion beschrieben und die Besonderheiten aufgezeigt.	
	Verschiedene Backup-Ansätze wurden ausgeführt. In diesem Zuge ist ebenfalls begründet worden, warum alternative Failover-Methoden wie z.B. Active-Active-Lösungen nicht immer zum Einsatz kommen können. Gerade bei VNFs ist auf eine besonders kurze Ausfallzeit zu achten, weshalb auch gerade bei älteren Geräten oder Umgebungen mit sehr eingeschränkten Ressourcen die hier definierte Methode eingesetzt werden kann. 
	Um die Funktionalität der definierten Vorgehensweise zu beweisen wurde ein CLI-Tool geschrieben, welches eine Wartung für eine Router-VNF im laufenden Betrieb vorbereitet, durchführt und abschließt. Dabei wird die aktive Router VM geklont, daraus eine Maintenance VM generiert die dann die VNF übernimmt, während die Live VM gewartet wird. Die Ausfallzeit ist dabei sehr kurz und wurde mit Hilfe von iperf gemessen und beziffert. Somit sind die hier beschriebenen Phasen in ihrer Anwendbarkeit bestätigt.
	
	Dabei sind die Unterschiede im Detail der Phasen je nach System und Infrastruktur sehr unterschiedlich. Ebenso kommt es darauf an, welche VNF eine VM übernimmt. In diesem Paper wurde nur eine VM beachtet, welche eine VNF umsetzt. Eine VNF kann aber auch von mehreren VMs realisiert werden, was in einem zukünftigen Ansatz beachtet würde. Die Problematik mit dem Passthrough ist bei Hardware, welche SR-IOV unterstützt wesentlich geringer und mit weniger Ausfallzeit verbunden, weshalb wenn möglich hierauf zurückgegriffen werden sollte. In Zukunft könnten die Phasen auch für SR-IOV Geräte auf Gültigkeit geprüft werden.
	
		
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% load bib
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\bibliographystyle{IEEEtran}
	%\addbibresource{\BIB_forschungsprojekt.bib}
	\renewcommand{\refname}{Referenzen}
	\bibliography{BIB_forschungsprojekt}
	
\end{document}


% https://www.iaria.org/conferences2020/ICN20.html
% https://www.iaria.org/conferences2020/CLOUDCOMPUTING20.html


%Hinweise: Suspended VM reserviert bereits RAM